 Пятая годовщина (1977)

Книга: Иосиф Бродский. Стихотворения и поэмы

 Падучая звезда, тем паче — астероид
 на резкость без труда твой праздный взгляд настроит.
 Взгляни, взгляни туда, куда смотреть не стоит.

 ___

 Там хмурые леса стоят в своей рванине.
 Уйдя из точки "А", там поезд на равнине
 стремится в точку "Б". Которой нет в помине.

 Начала и концы там жизнь от взора прячет.
 Покойник там незрим, как тот, кто только зачат.
 Иначе — среди птиц. Но птицы мало значат.

 Там в сумерках рояль бренчит в висках бемолью.
 Пиджак, вися в шкафу, там поедаем молью.
 Оцепеневший дуб кивает лукоморью.

 ___

 Там лужа во дворе, как площадь двух Америк.
 Там одиночка-мать вывозит дочку в скверик.
 Неугомонный Терек там ищет третий берег.

 Там дедушку в упор рассматривает внучек.
 И к звездам до сих пор там запускают жучек
 плюс офицеров, чьих не осознать получек.

 Там зелень щавеля смущает зелень лука.
 Жужжание пчелы там главный принцип звука.
 Там копия, щадя оригинал, безрука.

 ___

 Зимой в пустых садах трубят гипербореи,
 и ребер больше там у пыльной батареи
 в подъездах, чем у дам. И вообще быстрее

 нащупывает их рукой замерзшей странник.
 Там, наливая чай, ломают зуб о пряник.
 Там мучает охранник во сне штыка трехгранник.

 От дождевой струи там плохо спичке серной.
 Там говорят "свои" в дверях с усмешкой скверной.
 У рыбной чешуи в воде там цвет консервный.

 ___

 Там при словах "я за" течет со щек известка.
 Там в церкви образа коптит свеча из воска.
 Порой дает раза соседним странам войско.

 Там пышная сирень бушует в полисаде.
 Пивная цельный день лежит в глухой осаде.
 Там тот, кто впереди, похож на тех, кто сзади.

 Там в воздухе висят обрывки старых арий.
 Пшеница перешла, покинув герб, в гербарий.
 В лесах полно куниц и прочих ценных тварей.

 ___

 Там, лежучи плашмя на рядовой холстине,
 отбрасываешь тень, как пальма в Палестине.
 Особенно — во сне. И, на манер пустыни,

 там сахарный песок пересекаем мухой.
 Там города стоят, как двинутые рюхой,
 и карта мира там замещена пеструхой,

 мычащей на бугре. Там схож закат с порезом.
 Там вдалеке завод дымит, гремит железом,
 не нужным никому: ни пьяным, ни тверезым.

 ___

 Там слышен крик совы, ей отвечает филин.
 Овацию листвы унять там вождь бессилен.
 Простую мысль, увы, пугает вид извилин.

 Там украшают флаг, обнявшись, серп и молот.
 Но в стенку гвоздь не вбит и огород не полот.
 Там, грубо говоря, великий план запорот.

 Других примет там нет — загадок, тайн, диковин.
 Пейзаж лишен примет и горизонт неровен.
 Там в моде серый цвет — цвет времени и бревен.

 ___

 Я вырос в тех краях. Я говорил "закурим"
 их лучшему певцу. Был содержимым тюрем.
 Привык к свинцу небес и к айвазовским бурям.

 Там, думал, и умру — от скуки, от испуга.
 Когда не от руки, так на руках у друга.
 Видать, не расчитал. Как квадратуру круга.

 Видать, не рассчитал. Зане в театре задник
 важнее, чем актер. Простор важней, чем всадник.
 Передних ног простор не отличит от задних.

 ___

 Теперь меня там нет. Означенной пропаже
 дивятся, может быть, лишь вазы в Эрмитаже.
 Отсутствие мое большой дыры в пейзаже

 не сделало; пустяк: дыра, — но небольшая.
 Ее затянут мох или пучки лишая,
 гармонии тонов и проч. не нарушая.

 Теперь меня там нет. Об этом думать странно.
 Но было бы чудней изображать барана,
 дрожать, но раздражать на склоне дней тирана,

 ___

 паясничать. Ну что ж! на все свои законы:
 я не любил жлобства, не целовал иконы,
 и на одном мосту чугунный лик Горгоны

 казался в тех краях мне самым честным ликом.
 Зато столкнувшись с ним теперь, в его великом
 варьянте, я своим не подавился криком

 и не окаменел. Я слышу Музы лепет.
 Я чувствую нутром, как Парка нитку треплет:
 мой углекислый вздох пока что в вышних терпят,

 ___

 и без костей язык, до внятных звуков лаком,
 судьбу благодарит кириллицыным знаком.
 На то она судьба, чтоб понимать на всяком

 наречьи. Предо мной — пространство в чистом виде.
 В нем места нет столпу, фонтану, пирамиде.
 В нем, судя по всему, я не нуждаюсь в гиде.

 Скрипи, мое перо, мой коготок, мой посох.
 Не подгоняй сих строк: забуксовав в отбросах,
 эпоха на колесах нас не догонит, босых.

 ___

 Мне нечего сказать ни греку, ни варягу.
 Зане не знаю я, в какую землю лягу.
 Скрипи, скрипи, перо! переводи бумагу. Ниоткуда с любовью, надцатого мартобря, 
дорогой, уважаемый, милая, но не важно 
даже кто, ибо черт лица, говоря 
откровенно, не вспомнить уже, не ваш, но 
и ничей верный друг вас приветствует с одного 
из пяти континентов, держащегося на ковбоях. 
Я любил тебя больше, чем ангелов и самого, 
и поэтому дальше теперь 
от тебя, чем от них обоих. 
Далеко, поздно ночью, в долине, на самом дне, 
в городке, занесенном снегом по ручку двери, 
извиваясь ночью на простыне, 
как не сказано ниже, по крайней мере, 
я взбиваю подушку мычащим «ты», 
за горами, которым конца и края, 
в темноте всем телом твои черты 
как безумное зеркало повторяя. В эту зиму с ума
я опять не сошёл, а зима
глядь и кончилась. Шум ледохода
и зелёный покров
различаю - и значит здоров.
С Новым временем года
поздравляю себя
и, зрачок о Фонтанку слепя,
я дроблю себя на сто.
Пятерней по лицу
провожу - и в мозгу, как в лесу, 
оседание наста.

Дотянув до седин,
я смотрю, как буксир среди льдин 
пробирается к устью. Не ниже
поминания зла
превращенье бумаги в козла
отпущенье обид. Извини же
за возвышенный слог;
не кончается время тревог,
но кончаются зимы.
В этом - суть перемен, 
в толчее, в перебранке Камен
на пиру Мнемозины. В темноте у окна, 
на краю темноты 
полоса полотна 
задевает цветы. 
И, как моль, из угла 
устремляется к ней 
взгляд, острей, чем игла, 
хлорофилла сильней. 
 
Оба вздрогнут — но пусть: 
став движеньем одним, 
не угроза, а грусть 
устремляется к ним, 
и от пут забытья 
шорох век возвратит: 
далеко до шитья 
и до роста в кредит. 
 
Страсть — всегда впереди, 
где пространство мельчит. 
Сзади прялкой в груди 
Ариадна стучит. 
И в дыру от иглы, 
притупив острие, 
льются речки из мглы, 
проглотившей ее. 
 
Засвети же свечу 
или в лампочке свет. 
Темнота по плечу 
тем, в ком памяти нет, 
кто, к минувшему глух 
и к грядущему прост, 
устремляет свой дух 
в преждевременный рост. 
 
Как земля, как вода 
под небесною мглой, 
в каждом чувстве всегда 
сила жизни с иглой. 
И, невольным объят 
страхом, вздрогнет, как мышь, 
тот, в кого ты свой взгляд 
из угла устремишь. 
 
Засвети же свечу 
на краю темноты. 
Я увидеть хочу 
то, что чувствуешь ты 
в этом доме ночном, 
где скрывает окно, 
словно скатерть с пятном 
темноты, полотно. 
 
Ставь на скатерть стакан, 
чтоб он вдруг не упал, 
чтоб сквозь стол-истукан, 
словно соль, проступал, 
незаметный в окно, 
ослепительный Путь — 
будто льется вино 
и вздымается грудь. 
 
Ветер, ветер пришел, 
шелестит у окна. 
Укрывается ствол 
за квадрат полотна. 
И трепещут цветы 
у него позади 
на краю темноты, 
словно сердце в груди. 
 
Натуральная тьма 
наступает опять, 
как движенье ума 
от метафоры вспять, 
и сиянье звезды 
на латуни осей 
глушит звуки езды 
по дистанции всей. Безразлично, кто от кого в бегах:
ни пространство, ни время для нас не сводня,
и к тому, как мы будем всегда, в веках,
лучше привыкнуть уже сегодня. Грустно и тоскливо умирать на чужой широте,
Твоими словами: «на слишком уютной чужбине».
И не плакать по нобелевскому горбу осине,
Если на той родине пристало плакать вотще.

Античная литература, известно, лучше валидола,
Кот, лежа на груди, способен усмирить любой недуг.
Дымит сигарета, из тех, что предпочитает Оден,
И память, как марафонец, выходит на 105-й круг.

Память и сигареты, они то и свели тебя в могилу,
И кот не спас, и мимиямбы не помогли.
Кардио раз в жизни настолько проявляет силу,
И этот раз ведет к смерти, а не к любви.

Банальная рифма ворочается в мозгах, словно глыба,
Январь уходит, будто друг, что предал в беде.
Падая, ты хватаешь воздух, как сухопутная рыба,
Которой больше не плавать взглядом в венецианской воде. Иосиф Бродский — В письме на юг

Ты уехал на юг, а здесь настали теплые дни,
нагревается мост, ровно плещет вода, пыль витает,
я теперь прохожу в переулке, всё в тени, всё в тени, всё в тени,
и вблизи надо мной твой пустой самолёт пролетает.
Господи, я говорю, помоги, помоги ему,
я дурной человек, но ты помоги, я пойду, я пойду прощусь,
Господи, я боюсь за него, нужно помочь, я ладонь подниму,
самолёт летит, Господи, помоги, я боюсь.
Так боюсь за себя. Настали тёплые дни, так тепло,
пригородные пляжи, жёлтые паруса посреди залива,
тёплый лязг трамваев, воздух в листьях, на той стороне светло,
я прохожу в тени, вижу воду, почти счастливый.
Из распахнутых окон телефоны звенят, и квартиры шумят, и деревья
листвой полны,
солнце светит в дали, солнце светит в горах — над ним,
в этом городе вновь настали теплые дни.
Помоги мне не быть, помоги мне не быть здесь одним.
Пробегай, пробегай, ты любовник, и здесь тебя ждут,
вдоль решёток канала пробегай, задевая рукой гранит,
ровно плещет вода, на балконах цветы цветут,
вот горячей листвой над каналом каштан шумит.
С каждым днём за спиной всё плотней закрываются окна оставленных лет,
кто-то смотрит вослед — за стеклом, всё глядит холодней,
впереди, кроме улиц твоих, никого, ничего уже нет,
как поверить, что ты проживёшь ещё столько же дней.
Потому-то всё чаще, всё чаще ты смотришь назад,
значит, жизнь — только утренний свет, только сердца уверенный стук;
только горы стоят, только горы стоят в твоих белых глазах,
это страшно узнать — никогда не вернёшься на Юг.
Прощайте, горы. Что я прожил, что помню, что знаю на час,
никогда не узнаю, но если приходит, приходит пора уходить,
никогда не забуду, и вы не забудьте, что сверху я видел вас,
а теперь здесь другой, я уже не вернусь, постарайтесь простить.
Горы, горы мои. Навсегда белый свет, белый снег, белый свет,
до последнего часа в душе, в ходе мёртвых имён,
вечных белых вершин над долинами минувших лет,
словно тысячи рек на свиданьи у вечных времён.
Словно тысячи рек умолкают на миг, умолкают на миг, на мгновение вдруг,
я запомню себя, там, в горах, посреди ослепительных стен,
там, внизу, человек, это я говорю в моих письмах на Юг:
добрый день, моя смерть, добрый день, добрый день, добрый день.

‹1961› Да, сердце рвётся всё сильней к тебе, 
и оттого оно - всё дальше. 
И в голосе моём всё больше фальши. 
Но ты её сочти за долг судьбе, 
за долг судьбе, не требующей крови 
и ранящей иглой тупой. 
А если ты улыбку ждёшь - постой! 
Я улыбнусь. Улыбка над собой
 могильной долговечней кровли 
и легче дыма над печной трубой. Из поэмы "Шествие"

Бежать, бежать через дома и реки.
И всё твердить — мы вместе и навеки,
Останься здесь и на плече повисни,
На миг вдвоём посередине жизни.

И шум ветвей, как будто шорох платья,
И снег летит и тишина в квартире,
И горько мне теперь твоё объятье,
Соединенье в разобщённом мире.

Нет-нет, не плачь, ты всё равно уходишь.
Когда-нибудь ты всё равно находишь
У Петроградских тарахтящих ставней
Цветов побольше у ограды давней.

И только жизнь меж нас легко проходит
И что-то вновь из наших душ уходит,
И шумный век гудит, как параходик,
И навсегда твою любовь увозит.

Бежит река и ты бежишь вдоль берега,
И быстро сердце устаёт от бега,
И снег кружит у петроградских ставней,
Взмахни рукой — теперь ты всё оставил.

Нет-нет, не плачь, когда других находят,
Пустой рассвет легко в глаза ударит,
Нет-нет, не плачь, что жизнь проходит
И ничего тебе совсем не дарит.

Всего лишь жизнь. Ну вот, отдай и это,
Ты так страдал и так просил ответа,
Спокойно спи. Здесь не разлюбят, не разбудят,
Как хорошо, что ничего взамен не будет. ИОСИФ БРОДСКИЙ «РОМАНС ПОЭТА»
(из поэмы "Шествие")

Как нравится тебе моя любовь,
печаль моя с цветами в стороне,
как нравится оказываться вновь
с любовью на войне, как на войне.

Как нравится писать мне об одном,
входить в свой дом как славно одному,
как нравится мне громко плакать днём,
кричать по телефону твоему:

- Как нравится тебе моя любовь,
как в сторону я снова отхожу,
как нравится печаль моя и боль
всех дней моих, покуда я дышу.

Так что ещё, так что мне целовать,
как одному на свете танцевать,
как хорошо плясать тебе уже,
покуда слёзы плещутся в душе.

Всё мальчиком по жизни, всё юнцом,
с разбитым жизнерадостным лицом,
ты кружишься сквозь лучшие года,
в руке платочек, надпись "никогда".

И жизнь, как смерть, случайна и легка,
так выбери одно наверняка,
так выбери с чем жизнь свою сравнить,
так выбери, где голову склонить.

Всё мальчиком по жизни, о любовь,
без устали, без устали пляши,
по комнатам расплёскивая вновь,
расплёскивая боль своей души. Как хорошо, что некого винить,
 как хорошо, что ты никем не связан,
 как хорошо, что до смерти любить
 тебя никто на свете не обязан.

 Как хорошо, что никогда во тьму
 ничья рука тебя не провожала,
 как хорошо на свете одному
 идти пешком с шумящего вокзала.

 Как хорошо, на родину спеша,
 поймать себя в словах неоткровенных
 и вдруг понять, как медленно душа
 заботится о новых переменах. Поздно ночью 
Через все запятые дошёл, 
Наконец, до точки 
Адрес, почта –
Не волнуйся, 
Я не посвящу тебе 
Больше не строчки..  Сонетик

Маленькая моя, я грущу
(а ты в песке скок-поскок).
Как звездочку тебя ищу:
разлука как телескоп.
Быть может, с того конца
заглянешь (как Левенгук),
не разглядишь лица,
но услышишь: стук-стук.
Это в медвежьем углу
по воздуху (по стеклу)
царапаются кусты,
и постукивает во тьму
сердце, где проживаешь ты,
помимо жизни в Крыму. Пророчество (1965)

М. Б.

 Мы будем жить с тобой на берегу,
 отгородившись высоченной дамбой
 от континента, в небольшом кругу,
 сооруженном самодельной лампой.
 Мы будем в карты воевать с тобой
 и слушать, как безумствует прибой,
 покашливать, вздыхая неприметно,
 при слишком сильных дуновеньях ветра.

 Я буду стар, а ты — ты молода.
 Но выйдет так, как учат пионеры,
 что счет пойдет на дни — не на года, —
 оставшиеся нам до новой эры.
 В Голландии своей наоборот
 мы разведем с тобою огород
 и будем устриц жарить за порогом
 и солнечным питаться осьминогом.

 Пускай шумит над огурцами дождь,
 мы загорим с тобой по-эскимосски,
 и с нежностью ты пальцем проведешь
 по девственной, нетронутой полоске.
 Я на ключицу в зеркало взгляну
 и обнаружу за спиной волну
 и старый гейгер в оловянной рамке
 на выцветшей и пропотевшей лямке.

 Придет зима, безжалостно крутя
 осоку нашей кровли деревянной.
 И если мы произведем дитя,
 то назовем Андреем или Анной.
 Чтоб, к сморщенному личику привит,
 не позабыт был русский алфавит,
 чей первый звук от выдоха продлится
 и, стало быть, в грядущем утвердится.

 Мы будем в карты воевать, и вот
 нас вместе с козырями отнесет
 от берега извилистость отлива.
 И наш ребенок будет молчаливо
 смотреть, не понимая ничего,
 как мотылек колотится о лампу,
 когда настанет время для него
 обратно перебраться через дамбу. В Рождество все немного волхвы.
В продовольственных слякоть и давка.
Из-за банки кофейной халвы
производит осаду прилавка
грудой свертков навьюченный люд:
каждый сам себе царь и верблюд.

Сетки, сумки, авоськи, кульки,
шапки, галстуки, сбитые набок.
Запах водки, хвои и трески,
мандаринов, корицы и яблок.
Хаос лиц, и не видно тропы
в Вифлеем из-за снежной крупы.

И разносчики скромных даров
в транспорт прыгают, ломятся в двери,
исчезают в провалах дворов,
даже зная, что пусто в пещере:
ни животных, ни яслей, ни Той,
над Которою – нимб золотой.

Пустота. Но при мысли о ней
видишь вдруг как бы свет ниоткуда.
Знал бы Ирод, что чем он сильней,
тем верней, неизбежнее чудо.
Постоянство такого родства –
основной механизм Рождества.

То и празднуют нынче везде,
что Его приближенье, сдвигая
все столы. Не потребность в звезде
пусть еще, но уж воля благая
в человеках видна издали,
и костры пастухи разожгли.

Валит снег; не дымят, но трубят
трубы кровель. Все лица, как пятна.
Ирод пьет. Бабы прячут ребят.
Кто грядет – никому непонятно:
мы не знаем примет, и сердца
могут вдруг не признать пришлеца.

Но, когда на дверном сквозняке
из тумана ночного густого
возникает фигура в платке,
и Младенца, и Духа Святого
ощущаешь в себе без стыда;
смотришь в небо и видишь – звезда. Я обнял эти плечи и взглянул
на то, что оказалось за спиною,
и увидал, что выдвинутый стул
сливался с освещенною стеною.
Был в лампочке повышенный накал,
невыгодный для мебели истертой,
и потому диван в углу сверкал
коричневою кожей, словно желтой.
Стол пустовал. Поблескивал паркет.
Темнела печка. В раме запыленной
застыл пейзаж. И лишь один буфет
казался мне тогда одушевленным.

Но мотылек по комнате кружил,
и он мой взгляд с недвижимости сдвинул.
И если призрак здесь когда-то жил,
то он покинул этот дом. Покинул. Мать говорит Христу:
     — Ты мой сын или мой
     Бог? Ты прибит к кресту.
     Как я пойду домой?

     Как ступлю на порог,
     не поняв, не решив:
     ты мой сын или Бог?
     То есть мертв или жив?

     Он говорит в ответ:
     — Мертвый или живой,
     разницы, жено, нет.
     Сын или Бог, я твой. Извини же
за возвышенный слог:
не кончается время тревог,
но кончаются зимы.
В этом — суть перемен,
в толчее, в перебранке Камен
на пиру Мнемозины.

Стихи в апреле. 1969 POSTSCRIPTUM

Как жаль, что тем, чем стало для меня твое существование, не стало мое существование для тебя. ...В который раз на старом пустыре я запускаю в проволочный космос свой медный грош, увенчанный гербом, в отчаянной попытке возвеличить момент соединения... Увы, тому, кто не умеет заменить собой весь мир, обычно остается крутить щербатый телефонный диск, как стол на спиритическом сеансе, покуда призрак не ответит эхом последним воплям зуммера в ночи.

Сочинения Иосифа Бродского. Пушкинский фонд. Санкт-Петербург, 1992. «Я ВАС ЛЮБИЛ»

Я вас любил. Любовь ещё (возможно,
что просто боль) сверлит мои мозги,
Всё разлетелось к чёрту, на куски.
Я застрелиться пробовал, но сложно
с оружием. И далее, виски:
в который вдарить? Портила не дрожь, но задумчивость. Чёрт! всё не по-людски!
Я Вас любил так сильно, безнадежно,
как дай Вам бог другими - - - но не даст!
Он, будучи на многое горазд,
не сотворит - по Пармениду - дважды
сей жар в груди, ширококостный хруст,
чтоб пломбы в пасти плавились от жажды
коснуться - "бюст" зачеркиваю - уст! Сначала в бездну свалился стул,
потом - упала кровать,
потом - мой стол. Я его столкнул
сам. Не хочу скрывать.
Потом - учебник "Родная речь",
фото, где вся моя семья.
Потом четыре стены и печь.
Остались пальто и я.
Прощай, дорогая. Сними кольцо,
выпиши вестник мод.
И можешь плюнуть тому в лицо,
кто место мое займет.

Сочинения Иосифа Бродского.
Пушкинский фонд.
Санкт-Петербург, 1992. Сохрани мою тень. Не могу объяснить. Извини. 
 Это нужно теперь. Сохрани мою тень, сохрани. 
 За твоею спиной умолкает в кустах беготня. 
 Мне пора уходить. Ты останешься после меня. 
 До свиданья, стена. Я пошел. Пусть приснятся кусты. 
 Вдоль уснувших больниц. Освещенный луной. Как и ты. 
 Постараюсь навек сохранить этот вечер в груди. 
 Не сердись на меня. Нужно что-то иметь позади. 
 
 Сохрани мою тень. Эту надпись не нужно стирать. 
 Все равно я сюда никогда не приду умирать, 
 Все равно ты меня никогда не попросишь: вернись. 
 Если кто-то прижмется к тебе, дорогая стена, улыбнись. 
 Человек — это шар, а душа — это нить, говоришь. 
 В самом деле глядит на тебя неизвестный малыш. 
 Отпустить — говоришь — вознестись над зеленой листвой. 
 Ты глядишь на меня, как я падаю вниз головой. 
 
 Разнобой и тоска, темнота и слеза на глазах, 
 изобилье минут вдалеке на больничных часах. 
 Проплывает буксир. Пустота у него за кормой. 
 Золотая луна высоко над кирпичной тюрьмой. 
 Посвящаю свободе одиночество возле стены. 
 Завещаю стене стук шагов посреди тишины. 
 Обращаюсь к стене, в темноте напряженно дыша: 
 завещаю тебе навсегда обуздать малыша. 
 
 Не хочу умирать. Мне не выдержать смерти уму. 
 Не пугай малыша. Я боюсь погружаться во тьму. 
 Не хочу уходить, не хочу умирать, я дурак, 
 не хочу, не хочу погружаться в сознаньи во мрак. 
 Только жить, только жить, подпирая твой холод плечом. 
 Ни себе, ни другим, ни любви, никому, ни при чем. 
 Только жить, только жить и на все наплевать, забывать. 
 Не хочу умирать. Не могу я себя убивать. 
 
 Так окрикни меня. Мастерица кричать и ругать. 
 Так окрикни меня. Так легко малыша напугать. 
 Так окрикни меня. Не то сам я сейчас закричу: 
 Эй, малыш! — и тотчас по пространствам пустым полечу. 
 Ты права: нужно что-то иметь за спиной. 
 Хорошо, что теперь остаются во мраке за мной 
 не безгласный агент с голубиным плащом на плече, 
 не душа и не плоть — только тень на твоем кирпиче. 
 
 Изолятор тоски — или просто движенье вперед. 
 Надзиратель любви — или просто мой русский народ. 
 Хорошо, что нашлась та, что может и вас породнить. 
 Хорошо, что всегда все равно вам, кого вам казнить. 
 За тобою тюрьма. А за мною — лишь тень на тебе. 
 Хорошо, что ползет ярко-желтый рассвет по трубе. 
 Хорошо, что кончается ночь. Приближается день. 
 Сохрани мою тень.  Пора давно за все благодарить,
За все, что невозможно подарить.
Когда-нибудь кому-нибудь из вас
И улыбнуться, словно в первый раз.
В твоих дверях, ушедшая любовь,
Но невозможно улыбнуться вновь.

- Прощай, прощай, - шепчу я на ходу,
Среди знакомых улиц вновь иду,
Подрагивают стекла надо мной,
Растет вдали привычный гул дневной,
И в подворотнях гасятся огни.
- Прощай, любовь, когда-нибудь звони.

Так оглянись когда-нибудь назад:
Стоят дома в прищуренных глазах,
И мимо них уже который год
По тротуарам шествие идет.

Шествие. 1961    Я обнял эти плечи и взглянул
на то, что находилось за спиною,
и увидал, что выдвинутый стул
сливался с освещенною стеною.
Был в лампочке повышенный накал,
невыгодный для мебели истёртой,
и потому диван в углу сверкал
коричневою кожей, словно желтой.
Стол пустовал. Поблёскивал паркет.
Темнела печка. В раме запылённой
застыл пейзаж. И лишь один буфет
казался мне тогда одушевлённым.
Но мотылёк по комнате кружил,
и он мой взгляд с недвижимости сдвинул.
И если призрак здесь когда-то жил,
То он покинул этот дом. Покинул...

#Бродский Мне говорят, что нужно уезжать. 
Да-да. Благодарю. Я собираюсь. 
Да-да. Я понимаю. Провожать 
не следует. Да, я не потеряюсь. 
 
Ах, что вы говорите — дальний путь. 
Какой-нибудь ближайший полустанок. 
Ах, нет, не беспокойтесь. Как-нибудь. 
Я вовсе налегке. Без чемоданов. 
 
Да-да. Пора идти. Благодарю. 
Да-да. Пора. И каждый понимает. 
Безрадостную зимнюю зарю 
над родиной деревья поднимают. 
 
Все кончено. Не стану возражать. 
Ладони бы пожать — и до свиданья. 
Я выздоровел. Нужно уезжать. 
Да-да. Благодарю за расставанье. 
 
Вези меня по родине, такси. 
Как будто бы я адрес забываю. 
В умолкшие поля меня неси. 
Я, знаешь ли, с отчизны выбываю. 
 
Как будто бы я адрес позабыл: 
к окошку запотевшему приникну 
и над рекой, которую любил, 
я расплачусь и лодочника крикну. 
 
(Все кончено. Теперь я не спешу. 
Езжай назад спокойно, ради Бога. 
Я в небо погляжу и подышу 
холодным ветром берега другого.) 
 
Ну, вот и долгожданный переезд. 
Кати назад, не чувствуя печали. 
Когда войдешь на родине в подъезд, 
я к берегу пологому причалю. Натюрморт.

Вещи и люди нас
окружают. И те,
и эти терзают глаз.
Лучше жить в темноте.

Я сижу на скамье
в парке, глядя вослед
проходящей семье.
Мне опротивел свет.

Это январь. Зима
Согласно календарю.
Когда опротивеет тьма.
тогда я заговорю.

Пора. Я готов начать.
Неважно, с чего. Открыть
рот. Я могу молчать.
Но лучше мне говорить.

О чем? О днях. о ночах.
Или же - ничего.
Или же о вещах.
О вещах, а не о

людях. Они умрут.
Все. Я тоже умру.
Это бесплодный труд.
Как писать на ветру.

Кровь моя холодна.
Холод ее лютей
реки, промерзшей до дна.
Я не люблю людей.

Внешность их не по мне.
Лицами их привит
к жизни какой-то не-
покидаемый вид.

Что-то в их лицах есть,
что противно уму.
Что выражает лесть
неизвестно кому.

Вещи приятней. В них
нет ни зла, ни добра
внешне. А если вник
в них - и внутри нутра.

Внутри у предметов - пыль.
Прах. Древоточец-жук.
Стенки. Сухой мотыль.
Неудобно для рук.

Пыль. И включенный свет
только пыль озарит.
Даже если предмет
герметично закрыт.

Старый буфет извне
так же, как изнутри,
напоминает мне
Нотр-Дам де Пари.

В недрах буфета тьма.
Швабра, епитрахиль
пыль не сотрут. Сама
вещь, как правило, пыль

не тщится перебороть,
не напрягает бровь.
Ибо пыль - это плоть
времени; плоть и кровь.

Последнее время я
сплю среди бела дня.
Видимо, смерть моя
испытывает меня,

поднося, хоть дышу,
эеркало мне ко рту,-
как я переношу
небытие на свету.

Я неподвижен. Два
бедра холодны, как лед.
Венозная синева
мрамором отдает.

Преподнося сюрприз
суммой своих углов
вещь выпадает из
миропорядка слов.

Вещь не стоит. И не
движется. Это - бред.
Вещь есть пространство, вне
коего вещи нет.

Вещь можно грохнуть, сжечь,
распотрошить, сломать.
Бросить. При этом вещь
не крикнет: «Ебёна мать!»

Дерево. Тень. Земля
под деревом для корней.
Корявые вензеля.
Глина. Гряда камней.

Корни. Их переплет.
Камень, чей личный груз
освобождает от
данной системы уз.

Он неподвижен. Ни
сдвинуть, ни унести.
Тень. Человек в тени,
словно рыба в сети.

Вещь. Коричневый цвет
вещи. Чей контур стерт.
Сумерки. Больше нет
ничего. Натюрморт.

Смерть придет и найдет
тело, чья гладь визит
смерти, точно приход
женщины, отразит.

Это абсурд, вранье:
череп, скелет, коса.
«Смерть придет, у нее
будут твои глаза».

Мать говорит Христу:
- Ты мой сын или мой
Бог? Ты прибит к кресту.
Как я пойду домой?

Как ступлю на порог,
не поняв, не решив:
ты мой сын или Бог?
То есть, мертв или жив?

Он говорит в ответ:
- Мертвый или живой,
разницы, жено, нет.
Сын или Бог, я твой. Рождественский романс 
 
 Евгению Рейну, с любовью 
 
Плывет в тоске необьяснимой 
среди кирпичного надсада 
ночной кораблик негасимый 
из Александровского сада, 
ночной фонарик нелюдимый, 
на розу желтую похожий, 
над головой своих любимых, 
у ног прохожих. 
 
Плывет в тоске необьяснимой 
пчелиный ход сомнамбул, пьяниц. 
В ночной столице фотоснимок 
печально сделал иностранец, 
и выезжает на Ордынку 
такси с больными седоками, 
и мертвецы стоят в обнимку 
с особняками. 
 
Плывет в тоске необьяснимой 
певец печальный по столице, 
стоит у лавки керосинной 
печальный дворник круглолицый, 
спешит по улице невзрачной 
любовник старый и красивый. 
Полночный поезд новобрачный 
плывет в тоске необьяснимой. 
 
Плывет во мгле замоскворецкой, 
плывет в несчастие случайный, 
блуждает выговор еврейский 
на желтой лестнице печальной, 
и от любви до невеселья 
под Новый год, под воскресенье, 
плывет красотка записная, 
своей тоски не обьясняя. 
 
Плывет в глазах холодный вечер, 
дрожат снежинки на вагоне, 
морозный ветер, бледный ветер 
обтянет красные ладони, 
и льется мед огней вечерних 
и пахнет сладкою халвою, 
ночной пирог несет сочельник 
над головою. 
 
Твой Новый год по темно-синей 
волне средь моря городского 
плывет в тоске необьяснимой, 
как будто жизнь начнется снова, 
как будто будет свет и слава, 
удачный день и вдоволь хлеба, 
как будто жизнь качнется вправо, 
качнувшись влево.  Уходить из любви в яркий солнечный день, безвозвратно;
Слышать шорох травы вдоль газонов, ведущих обратно,
В тёмном облаке дня, в тёмном вечере зло, полусонно
Лай вечерних собак - сквозь квадратные гнёзда газона.

Это трудное время. Мы должны пережить, перегнать эти годы,
С каждым новым страданьем забывая былые невзгоды,
И встречая, как новость, эти раны и боль поминутно,
Беспокойно вступая в туманное новое утро.

Как стремительна осень в этот год, в этот год путешествий.
Вдоль белёсого неба, чёрно-красных умолкших процессий,
Мимо голых деревьев ежечасно проносятся листья,
Ударяясь в стекло, ударяясь о камень - мечты урбаниста.

Я хочу переждать, перегнать, пережить это время,
Новый взгляд за окно, опуская ладонь на колени,
И белёсое небо, и листья, и полоска заката сквозная,
Словно дочь и отец, кто-то раньше уходит, я знаю.

Пролетают, летят, ударяются о' землю, падают боком,
Пролетают, проносятся листья вдоль запертых окон,
Всё, что видно сейчас при угасшем, померкнувшем свете,
Эта жизнь, словно дочь и отец, словно дочь и отец, но не хочется смерти.

Оживи на земле, нет, не можешь, лежи, так и надо,
О, живи на земле, как угодно живи, даже падай,
Но придёт ещё время - расстанешься с горем и болью,
И наступят года без меня с ежедневной любовью.

И, кончая в мажоре, в пожаре, в мажоре полёта,
соскользнув по стеклу, словно платье с плеча, как значок поворота,
Оставаясь, как прежде, надолго ль, как прежде, на месте,
Не осенней тоской - ожиданьем зимы, несмолкающей песней.  Освоение космоса (1966) 
 
Чердачное окно отворено. 
Я выглянул в чердачное окно. 
Мне подоконник врезался в живот. 
Под облаками кувыркался голубь. 
Над облаками синий небосвод 
не потолок напоминал, а прорубь. 
 
Светило солнце. Пахло резедой. 
Наш флюгер верещал, как козодой. 
Дом тень свою отбрасывал. Забор 
не тень свою отбрасывал, а зебру, 
что несколько уродовало двор. 
Поодаль гумна оседали в землю. 
 
Сосед-петух над клушей мельтешил. 
А наш петух тоску свою глушил, 
такое видя, в сильных кукареках. 
Я сухо этой драмой пренебрег, 
включил приемник "Родина" и лег. 
И этот Вавилон на батарейках 
 
донес, что в космос взвился человек. 
А я лежал, не поднимая век, 
и размышлял о мире многоликом. 
Я рассуждал: зевай иль примечай, 
но все равно о малом и великом 
мы, если узнаем, то невзначай. Из слез, дистиллированных зрачком, 
 гортань мне омывающих, наружу 
 не пущенных и там, под мозжечком, 
 образовавших ледяную лужу, 
 из ночи, перепачканной трубой, 
 превосходящей мужеский капризнак, 
 из крови, столь испорченной тобой, 
 — и тем верней — я создаю твой призрак, 
 и мне, как псу, не оторвать глаза 
 от перекрестка, где многоголосо 
 остервенело лают тормоза, 
 когда в толпу сбиваются колеса 
 троллейбусов, когда на красный свет 
 бежит твой призрак, страх перед которым 
 присущ скорее глохнущим моторам, 
 чем шоферам. И если это бред, 
 ночной мой бред, тогда — сожми виски. 
 Но тяжкий бред ночной непрерываем 
 будильником, грохочущим трамваем, 
 огромный город рвущим на куски, 
 как белый лист, где сказано "прощай". 
 Но уничтожив адрес на конверте, 
 ты входишь в дом, чьи комнаты лишай 
 забвения стрижет, и мысль о смерти 
 приюта ищет в меркнущем уме 
 на ощупь, как случайный обитатель 
 чужой квартиры пальцами во тьме 
 по стенам шарит в страхе выключатель.

1969 Гость #2
     Теперь покурим белых сигарет,
     друзья мои, и пиджаки наденем,
     и комнату на семь частей поделим,
     и каждому достанется портрет.

     Да, каждому портрет. Друзья, уместно ль
     заметить вам, вы знаете, друзья,
     приятеля теперь имею я...
     Вот комната моя. Из переездов

     всегда сюда. Родители, семья,
     а дым отечественный запах не меняет.
     ...Приятель чем-то вас напоминает...
     Друзья мои, вот комната моя.

     Здесь родина. Здесь — будто без прикрас,
     здесь — прошлым днем и нынешним театром,
     но завтрашний мой день не здесь. О, завтра,
     друзья мои, вот комната для вас.

     Вот комната любви, диван, балкон,
     и вот мой стол — вот комната искусства.
     А по торцам грузовики трясутся
     вдоль вывесок и розовых погон

     пехотного училища. Приятель
     идет ко мне по улице моей.
     Вот комната, не знавшая детей,
     вот комната родительских кроватей.

     А что о ней сказать? Не чувствую ее,
     не чувствую, могу лишь перечислить.
     Вы знаете... Ах нет... Здесь очень чисто,
     все это мать, старания ее.

     Вы знаете, ко мне... Ах, не о том,
     о комнате с приятелем, с которым...
     А вот отец, когда он был майором,
     фотографом он сделался потом.

     Друзья мои, вот улица и дверь
     в мой красный дом, вот шорох листьев мелких
     на площади, где дерево и церковь
     для тех, кто верит Господу теперь.

     Друзья мои, вы знаете, дела,
     друзья мои, вы ставите стаканы,
     друзья мои, вы знаете — пора,
     друзья мои с недолгими стихами.

     Друзья мои, вы знаете, как странно...
     Друзья мои, ваш путь обратно прост.
     Друзья мои, вот гасятся рекламы.

     Вы знаете, ко мне приходит гость. Гость #1
     Друзья мои, ко мне на этот раз.
     Вот улица с осенними дворцами,
     но не асфальт, покрытая торцами,
     друзья мои, вот улица для вас.

     Здесь бедные любовники, легки,
     под вечер в парикмахерских толпятся,
     и сигареты белые дымятся,
     и белые дрожат воротники.

     Вот книжный магазин, но небогат
     любовью, путешествием, стихами,
     и на балконах звякают стаканы,
     и занавеси тихо шелестят.

     Я обращаюсь в слух, я обращаюсь в слух,
     вот возгласы и платьев шум нарядный,
     как эти звуки родины приятны
     и коротко желание услуг.

     Все жизнь не та, все, кажется, на сердце
     лежит иной, несовременный груз,
     и все волнует маленькую грудь
     в малиновой рубашке фарисейства.

     Зачем же так. Стихи мои — добрей.
     Скорей от этой ругани подстрочной.
     Вот фонари, под вывеской молочной
     коричневые крылышки дверей.

     Вот улица, вот улица, не редкость —
     одним концом в коричневую мглу,
     и рядом детство плачет на углу,
     а мимо все проносится троллейбус.

     Когда-нибудь, со временем, пойму,
     что тоньше, поучительнее даже,
     что проще и значительней пейзажа
     не скажет время сердцу моему.

     Но до сих пор обильностью врагов
     меня портрет все более заботит.
     И вот теперь по улице проходит
     шагами быстрыми любовь.

     Не мне спешить, не мне бежать вослед
     и на дорогу сталкивать другого,
     и жить не так. Но возглас ранних лет
     опять летит.— Простите, ради Бога.

     Постойте же. Вдали Литейный мост.
     Вы сами видите — он крыльями разводит.
     Постойте же. Ко мне приходит гость,
     из будущего времени приходит. Тщетно драхму во рту твоем ищет угрюмый Харон,
тщетно некто трубит наверху в свою дудку протяжно.
Посылаю тебе безымянный прощальный поклон
с берегов неизвестно каких. Да тебе и неважно.

"На смерть друга", 1973 год. Полонез: вариация (1981)

        I

     Осень в твоем полушарьи кричит "курлы".
     С обнищавшей державы сползает границ подпруга.
     И, хотя окно не закрыто, уже углы
     привыкают к сорочке, как к центру круга.
     А как лампу зажжешь, хоть строчи донос
     на себя в никуда, и перо — улика.
     Плюс могилы нет, чтоб исправить нос
     в пианино ушедшего Фредерика.
     В полнолунье жнивье из чужой казны
     серебром одаривает мочажина.
     Повернешься на бок к стене, и сны
     двинут оттуда, как та дружина,
     через двор на зады, прорывать кольцо
     конопли. Но кольчуге не спрятать рубищ.
     И затем что все на одно лицо,
     согрешивши с одним, тридцать трех полюбишь.

        II

     Черепица фольварков да желтый цвет
     штукатурки подворья, карнизы — бровью.
     Балагола одним колесом в кювет,
     либо — мерин копытом в луну коровью.
     И мелькают стога, завалившись в Буг,
     вспять плетется ольшаник с водой в корзинах;
     и в распаханных тучах свинцовый плуг
     не сулит добра площадям озимых.
     Твой холщовый подол, шерстяной чулок,
     как ничей ребенок, когтит репейник.
     На суровую нитку пространство впрок
     зашивает дождем — и прощай Коперник.
     Лишь хрусталик тускнеет, да млечный цвет
     тела с россыпью родинок застит платье.
     Для самой себя уже силуэт,
     ты упасть не способна ни в чьи объятья.

        III

     Понимаю, что можно любить сильней,
     безупречней. Что можно, как сын Кибелы,
     оценить темноту и, смешавшись с ней,
     выпасть незримо в твои пределы.
     Можно, по'ру за по'рой, твои черты
     воссоздать из молекул пером сугубым.
     Либо, в зеркало вперясь, сказать, что ты
     это — я; потому что кого ж мы любим,
     как не себя? Но запишем судьбе очко:
     в нашем будущем, как бы брегет не медлил,
     уже взорвалась та бомба, что
     оставляет нетронутой только мебель.
     Безразлично, кто от кого в бегах:
     ни пространство, ни время для нас не сводня,
     и к тому, как мы будем всегда, в веках,
     лучше привыкнуть уже сегодня. Я очень хорошо помню свои ощущения от моей первой книги, вышедшей по-русски в Нью-Йорке. У меня было ощущение какой-то смехотворности произошедшего. До меня никак не доходило, что же произошло и что это за книга.

Из интервью Иосифа Бродского.
Журнал "Index on Censorship", осень-зима 1972 года. Мне жаль что тебя не застал летний ливень
В июльскую ночь на Балтийском заливе
Не видела ты волшебства этих линий.
Волна, до которой приятно коснуться руками
Песок, на котором рассыпаны камни
Пейзаж, не меняющийся здесь веками.
Мне жаль что мы снова не сядем на поезд
Который пройдёт часовой этот пояс
По стрелке которую тянет на полюс.
Что не отразит в том купе вечеринку
Окно где всё время меняют картинку
И мы не проснёмся наутро в обнимку.
Поздно ночью через все запятые дошёл наконец до точки
Адрес, почта не волнуйся я не посвящу тебе больше не строчки
Тихо звуки по ночам до меня долетают редко
Пляшут буквы я пишу и не жду никогда ответа.
Мысли-рифмы свет остался остался звук остальное стёрлось
Гаснут цифры, я звонил чтобы просто услышать голос
Всадник замер, замер всадник реке стало тесно в русле
Кромки-грани, я люблю не нуждаясь в ответном чувстве. Художник

Он верил в свой череп.
Верил.
Ему кричали:
«Нелепо!»
Но падали стены.
Череп,
Оказывается, был крепок.

Он думал:
За стенами чисто.
Он думал,
Что дальше — просто.

…Он спасся от самоубийства
Скверными папиросами.
И начал бродить по селам,
По шляхам,
Желтым и длинным;
Он писал для костелов
Иуду и Магдалину.
И это было искусство.

А после, в дорожной пыли
Его
Чумаки сивоусые
Как надо похоронили.
Молитвы над ним не читались,
Так,
Забросали глиной…
Но на земле остались
Иуды и Магдалины! "Я входил вместо дикого зверя в клетку"

Я входил вместо дикого зверя в клетку
выжигал свой срок и кликуху гвоздем в бараке,
жил у моря, играл в рулетку,
обедал черт знает с кем во фраке.
С высоты ледника я озирал полмира,
трижды тонул, дважды бывал распорот.
Бросил страну, что меня вскормила.
Из забывших меня можно составить город.
Я слонялся в степях, помнящих вопли гунна,
надевал на себя что сызнова входит в моду,
сеял рожь, покрывал черной толью гумна
и не пил только сухую воду.
Я впустил в свои сны вороненый зрачок конвоя,
жрал хлеб изгнанья, не оставляя корок.
Позволял своим связкам все звуки, помимо воя;
перешел на шепот. Теперь мне сорок.
Что сказать мне о жизни? Что оказалась длинной.
Только с горем я чувствую солидарность.
Но пока мне рот не забили глиной,
из него раздаваться будет лишь благодарность.

1980 Мать говорит Христу:
— Ты мой сын или мой
Бог? Ты прибит к кресту.
Как я пойду домой?

Как ступлю на порог,
не поняв, не решив:
ты мой сын или Бог?
То есть, мертв или жив?

Он говорит в ответ:
— Мертвый или живой,
разницы, жено, нет.
Сын или Бог, я твой.

Иосиф Бродский "Одиночество"(1959)
Когда теряет равновесие
твоё сознание усталое,
когда ступеньки этой лестницы
уходят из под ног,
как палуба,
когда плюёт на человечество
твоё ночное одиночество, -

ты можешь
размышлять о вечности
и сомневаться в непорочности
идей, гипотез, восприятия
произведения искусства,
и - кстати - самого зачатия
Мадонной сына Иисуса.

Но лучше поклоняться данности
с глубокими её могилами,
которые потом,
за давностью,
покажутся такими милыми.
Да.
   Лучше поклоняться данности
с короткими её дорогами,
которые потом
до странности
покажутся тебе
широкими,
покажутся большими,
пыльными,
усеянными компромиссами,
покажутся большими крыльями,
покажутся большими птицами.

Да. Лучше поклонятся данности
с убогими её мерилами,
которые потом до крайности,
послужат для тебя перилами
(хотя и не особо чистыми),
удерживающими в равновесии
твои хромающие истины
на этой выщербленной лестнице. 20 лет. С красавицей налаживая связь… 
 
«С красавицей налаживая связь, 
вдоль стен тюрьмы, где отсидел три года, 
лететь в такси, разбрызгивая грязь, 
с бутылкой в сетке — вот она, свобода! 
 
Щекочет ноздри невский ветерок. 
Судьба родных сознания не гложет. 
Ах! только соотечественник может 
постичь очарованье этих строк!» М. К.

Ты узнаешь меня по почерку. В нашем ревнивом царстве
все подозрительно: подпись, бумага, числа.
Даже ребенку скучно в такие цацки;
лучше уж в куклы. Вот я и разучился.
Теперь, когда мне попадается цифра девять
с вопросительной шейкой (чаще всего, под утро)
или (заполночь) двойка, я вспоминаю лебедь,
плывущую из-за кулис, и пудра
с потом щекочут ноздри, как будто запах
набирается как телефонный номер
или — шифр сокровища. Знать, погорев на злаках
и серпах, я что-то все-таки сэкономил!
Этой мелочи может хватить надолго.
Сдача лучше хрусткой купюры, перила — лестниц.
Брезгуя щелковой кожей, седая холка
оставляет вообще далеко наездниц.
Настоящее странствие, милая амазонка,
начинается раньше, чем скрипнула половица,
потому что губы смягчают линию горизонта,
и путешественнику негде остановиться.
1987 Иосиф Бродский. Письма династии Минь

"Скоро тринадцать лет, как соловей из клетки
вырвался и улетел. И, на ночь глядя, таблетки
богдыхан запивает кровью проштрафившегося портного,
откидывается на подушки и, включив заводного,
погружается в сон, убаюканный ровной песней.
Вот такие теперь мы празднуем в Поднебесной
невеселые, нечетные годовщины.
Специальное зеркало, разглаживающее морщины,
каждый год дорожает. Наш маленький сад в упадке.
Небо тоже исколото шпилями, как лопатки
и затылок больного (которого только спину
мы и видим). И я иногда объясняю сыну
богдыхана природу звезд, а он отпускает шутки.
Это письмо от твоей, возлюбленный, Дикой Утки
писано тушью на рисовой тонкой бумаге, что дала мне императрица.
Почему-то вокруг все больше бумаги, все меньше риса". Откуда к нам пришла зима,
не знаешь ты, никто не знает.

Умолкло всё. Она сама
холодных губ не разжимает.
Она молчит. Внезапно, вдруг
упорства ты её не сломишь.
Вот оттого-то каждый звук
зимою ты так жадно ловишь.

Шуршанье ветра о стволы,
шуршанье крыш под облаками,
потом, как сгнившие полы,
скрипящий снег под башмаками,
а после скрип и стук лопат,
и тусклый дым, и гул рассвета...
Но даже тихий снегопад,
откуда он, не даст ответа.

И ты, входя в свой тёплый дом,
взбежав к себе, скажи на милость,
не думал ты хоть раз о том,
что где-то здесь она таилась:
в пролёте лестничном, в стене,
меж кирпичей, внизу под складом,
а может быть, в реке, на дне,
куда нельзя проникнуть взглядом.

Быть может, там, в ночных дворах,
на чердаках и в пыльных люстрах,
в забитых досками дверях,
в сырых подвалах, в наших чувствах,
в кладовках тех, где свален хлам...
Но видно, ей там тесно было,
она росла по всем углам
и всё заполонила.

Должно быть, это просто вздор,
скопленье дум и слов неясных,
она пришла, должно быть, с гор,
спустилась к нам с вершин прекрасных:
там вечный лёд, там вечный снег,
там вечный ветер скалы гложет,
туда не всходит человек,
и сам орёл взлететь не может.

Должно быть, так. Не всё ль равно,
когда поднять ты должен ворот,
но разве это не одно:
в пролёте тень и вечный холод?
Меж ними есть союз и связь
и сходство — пусть совсем немое.
Сойдясь вдвоём, соединясь,
им очень просто стать зимою.

Дела, не знавшие родства,
и облака в небесной сини,
предметы все и вещества
и чувства, разные по силе,
стихии жара и воды,
увлёкшись внутренней игрою,
дают со временем плоды,
совсем нежданные порою.

Бывает лёд сильней огня,
зима — порой длиннее лета,
бывает ночь длиннее дня
и тьма вдвойне сильнее света;
бывает сад громаден, густ,
а вот плодов совсем не снимешь...
Так берегись холодных чувств,
не то, смотри, застынешь.

И люди все, и все дома,
где есть тепло покуда,
произнесут: пришла зима.
Но не поймут откуда. "Переселение"

Дверь хлопнула, и вот они вдвоем
стоят уже на улице. И ветер
их обхватил. И каждый о своем
задумался, чтоб вздрогнуть вслед за этим.
Канал, деревья замерли на миг.
Холодный вечер быстро покрывался
их взглядами, а столик между них
той темнотой, в которой оказался.
Дверь хлопнула, им вынесли шпагат,
по дну и задней стенке пропустили
и дверцы обмотали наугад,
и вышло, что его перекрестили.
Потом его приподняли с трудом.
Внутри негромко звякнула посуда.
И вот, соединенные крестом,
они пошли, должно быть, прочь отсюда.
Вдвоем, ни слова вслух не говоря.
Они пошли. И тени их мешались.
Вперед. От фонаря до фонаря.
И оба уменьшались, уменьшались.

Октябрь 1963 Подражая Некрасову, или Любовная песнь Иванова (1968)

Кажинный раз на этом самом месте
я вспоминаю о своей невесте.
Вхожу в шалман, заказываю двести.

Река бежит у ног моих, зараза.
Я говорю ей мысленно: бежи.
В глазу — слеза. Но вижу краем глаза
Литейный мост и силуэт баржи.

Моя невеста полюбила друга.
Я как узнал, то чуть их не убил.
Но Кодекс строг. И в чем моя заслуга,
что выдержал характер. Правда, пил.

Я пил как рыба. Если б с комбината
не выгнали, то сгнил бы на корню.
Когда я вижу будку автомата,
то я вхожу и иногда звоню.

Подходит друг, и мы базлаем с другом.
Он говорит мне: Как ты, Иванов?
А как я? Я молчу. И он с испугом
Зайди, кричит, взглянуть на пацанов.

Их мог бы сделать я ей. Но на деле
их сделал он. И точка, и тире.
И я кричу в ответ: На той неделе.
Но той недели нет в календаре.

Рука, где я держу теперь полбанки,
сжимала ей сквозь платье буфера.
И прочее. В углу на оттоманке.
Такое впечатленье, что вчера.

Мослы, переполняющие брюки,
валялись на кровати, все в шерсти.
И горло хочет громко крикнуть: Суки!
Но почему-то говорит: Прости.

За что? Кого? Когда я слышу чаек,
то резкий крик меня бросает в дрожь.
Такой же звук, когда она кончает,
хотя потом еще мычит: Не трожь.

Я знал ее такой, а раньше — целой.
Но жизнь летит, забыв про тормоза.
И я возьму еще бутылку белой.
Она на цвет как у нее глаза. Осень в твоем полушарьи кричит "курлы".
     С обнищавшей державы сползает границ подпруга.
     И, хотя окно не закрыто, уже углы
     привыкают к сорочке, как к центру круга.
     А как лампу зажжешь, хоть строчи донос
     на себя в никуда, и перо — улика.
     Плюс могилы нет, чтоб исправить нос
     в пианино ушедшего Фредерика.
     В полнолунье жнивье из чужой казны
     серебром одаривает мочажина.
     Повернешься на бок к стене, и сны
     двинут оттуда, как та дружина,
     через двор на зады, прорывать кольцо
     конопли. Но кольчуге не спрятать рубищ.
     И затем что все на одно лицо,
     согрешивши с одним, тридцать трех полюбишь.

        II

     Черепица фольварков да желтый цвет
     штукатурки подворья, карнизы — бровью.
     Балагола одним колесом в кювет,
     либо — мерин копытом в луну коровью.
     И мелькают стога, завалившись в Буг,
     вспять плетется ольшаник с водой в корзинах;
     и в распаханных тучах свинцовый плуг
     не сулит добра площадям озимых.
     Твой холщовый подол, шерстяной чулок,
     как ничей ребенок, когтит репейник.
     На суровую нитку пространство впрок
     зашивает дождем — и прощай Коперник.
     Лишь хрусталик тускнеет, да млечный цвет
     тела с россыпью родинок застит платье.
     Для самой себя уже силуэт,
     ты упасть не способна ни в чьи объятья.

        III

     Понимаю, что можно любить сильней,
     безупречней. Что можно, как сын Кибелы,
     оценить темноту и, смешавшись с ней,
     выпасть незримо в твои пределы.
     Можно, по'ру за по'рой, твои черты
     воссоздать из молекул пером сугубым.
     Либо, в зеркало вперясь, сказать, что ты
     это — я; потому что кого ж мы любим,
     как не себя? Но запишем судьбе очко:
     в нашем будущем, как бы брегет не медлил,
     уже взорвалась та бомба, что
     оставляет нетронутой только мебель.
     Безразлично, кто от кого в бегах:
     ни пространство, ни время для нас не сводня,
     и к тому, как мы будем всегда, в веках,
     лучше привыкнуть уже сегодня. В озёрном краю.

В те времена, в стране зубных врачей,
чьи дочери выписывают вещи
из Лондона, чьи стиснутые клещи
вздымают вверх на знамени ничей
Зуб Мудрости, я, прячущий во рту,
развалины почище Парфенона,
шпион, лазутчик, пятая колонна
гнилой цивилизации - в быту
профессор красноречия,- я жил
в колледже возле главного из Пресных
Озер, куда из водорослей местных
был призван для вытягиванья жил.

Все то, что я писал в те времена,
сводилось неизбежно к многоточью.
Я падал, не расстегиваясь, на
постель свою. И ежели я ночью
отыскивал звезду на потолке,
она, согласно правилам сгоранья,
сбегала на подушку по щеке
быстрей, чем я загадывал желанье.
1972 Ниоткуда с любовью, надцатого мартобря... (1976)

     Ниоткуда с любовью, надцатого мартобря,
     дорогой, уважаемый, милая, но неважно
     даже кто, ибо черт лица, говоря
     откровенно, не вспомнить, уже не ваш, но
     и ничей верный друг вас приветствует с одного
     из пяти континентов, держащегося на ковбоях;
     я любил тебя больше, чем ангелов и самого,
     и поэтому дальше теперь от тебя, чем от них обоих;
     поздно ночью, в уснувшей долине, на самом дне,
     в городке, занесенном снегом по ручку      двери,
     извиваясь ночью на простыне 
     как не сказано ниже по крайней мере 
     я взбиваю подушку мычащим "ты"
     за морями, которым конца и края,
     в темноте всем телом твои черты,
     как безумное зеркало повторяя. "Ты, гитарообразная вещь со спутанной паутиной.."

Ты, гитарообразная вещь со спутанной паутиной
струн, продолжающая коричневеть в гостиной,
белеть а-ля Казимир на выстиранном просторе,
темнеть — особенно вечером — в коридоре,
спой мне песню о том, как шуршит портьера,
как включается, чтоб оглушить полтела,
тень, как лиловая муха сползает с карты
и закат в саду за окном точно дым эскадры,
от которой осталась одна матроска,
позабытая в детской. И как расчёска
в кулаке дрессировщика-турка, как рыбку — леской,
возвышает болонку над Ковалевской
до счастливого случая тявкнуть сорок
раз в день рожденья, — и мокрый порох
гасит звёзды салюта, громко шипя, в стакане,
и стоят графины кремлём на ткани.

И. Бродский, 1978 г. Отрывок

Из слез, дистиллированных зрачком,
гортань мне омывающих, наружу
не пущенных и там, под мозжечком,
образовавших ледяную лужу,
из ночи, перепачканной трубой,
превосходящей мужеский капризнак,
из крови, столь испорченной тобой,
— и тем верней — я создаю твой призрак,
и мне, как псу, не оторвать глаза
от перекрестка, где многоголосо
остервенело лают тормоза,
когда в толпу сбиваются колеса
троллейбусов, когда на красный свет
бежит твой призрак, страх перед которым
присущ скорее глохнущим моторам,
чем шоферам. И если это бред,
ночной мой бред, тогда — сожми виски.
Но тяжкий бред ночной непрерываем
будильником, грохочущим трамваем,
огромный город рвущим на куски,
как белый лист, где сказано "прощай".
Но уничтожив адрес на конверте,
ты входишь в дом, чьи комнаты лишай
забвения стрижет, и мысль о смерти
приюта ищет в меркнущем уме
на ощупь, как случайный обитатель
чужой квартиры пальцами во тьме
по стенам шарит в страхе выключатель.

1969  Дорогая, я вышел сегодня из дому поздно вечером
подышать свежим воздухом, веющим с океана.
Закат догорал в партере китайским веером,
и туча клубилась, как крышка концертного фортепьяно.

Четверть века назад ты питала пристрастье к люля и к финикам,
рисовала тушью в блокноте, немножко пела,
развлекалась со мной; но потом сошлась с инженером-химиком
и, судя по письмам, чудовищно поглупела.

Теперь тебя видят в церквях в провинции и в метрополии
на панихидах по общим друзьям, идущих теперь сплошною
чередой; и я рад, что на свете есть расстоянья более
немыслимые, чем между тобой и мною.

Не пойми меня дурно. С твоим голосом, телом, именем
ничего уже больше не связано; никто их не уничтожил,
но забыть одну жизнь - человеку нужна, как минимум,
еще одна жизнь. И я эту долю прожил.

Повезло и тебе: где еще, кроме разве что фотографии,
ты пребудешь всегда без морщин, молода, весела, глумлива?
Ибо время, столкнувшись с памятью, узнает о своем бесправии.
Я курю в темноте и вдыхаю гнилье отлива. Не выходи из комнаты, не совершай ошибку.
Зачем тебе Солнце, если ты куришь Шипку?
За дверью бессмысленно все, особенно — возглас счастья.
Только в уборную — и сразу же возвращайся.

О, не выходи из комнаты, не вызывай мотора.
Потому что пространство сделано из коридора
и кончается счетчиком. А если войдет живая
милка, пасть разевая, выгони не раздевая.

Не выходи из комнаты; считай, что тебя продуло.
Что интересней на свете стены и стула?
Зачем выходить оттуда, куда вернешься вечером
таким же, каким ты был, тем более — изувеченным?

О, не выходи из комнаты. Танцуй, поймав, боссанову
в пальто на голое тело, в туфлях на босу ногу.
В прихожей пахнет капустой и мазью лыжной.
Ты написал много букв; еще одна будет лишней.

Не выходи из комнаты. О, пускай только комната
догадывается, как ты выглядишь. И вообще инкогнито
эрго сум, как заметила форме в сердцах субстанция.
Не выходи из комнаты! На улице, чай, не Франция.

Не будь дураком! Будь тем, чем другие не были.
Не выходи из комнаты! То есть дай волю мебели,
слейся лицом с обоями. Запрись и забаррикадируйся
шкафом от хроноса, космоса, эроса, расы, вируса.
Иосиф Бродский
(1970) ***
Последнею усталостью устав,
предсмертным умиранием охвачен,
большие руки вяло распластав,
лежит солдат.
Он мог лежать иначе,
он мог лежать с женой в своей постели,
он мог не рвать намокший кровью мох,
он мог...
Да мог ли? Будто? Неужели?
Нет, он не мог.
Ему военкомат повестки слал.
С ним рядом офицеры шли, шагали.
В тылу стучал машинкой трибунал.
А если б не стучал, он мог?
Едва ли.
Он без повесток, он бы сам пошел.
И не за страх — за совесть и за почесть.
Лежит солдат — в крови лежит, в большой,
а жаловаться ни на что не хочет.

***
— Немецкий пролетарий не должóн! —
Майор Петров, немецким войском битый,
ошеломлен, сбит с толку, поражен
неправильным развитием событий.

Гоним вдоль родины, как желтый лист,
гоним вдоль осени, под пулеметным свистом
майор кричал, что рурский металлист
не враг, а друг уральским металлистам.

Но рурский пролетарий сало жрал,
а также яйки, млеко, масло,
и что-то в нем, по-видимому, погасло,
он знать не знал про классы и Урал.

— По Ленину не так идти должно! —
Но войско перед немцем отходило,
раскручивалось страшное кино,
по Ленину пока не выходило.

По Ленину, по всем его томам,
по тридцати томам его собрания.
Хоть Ленин — ум и всем пример умам
и разобрался в том, что было ранее.

Когда же изменились времена
и мы — наперли весело и споро,
майор Петров решил: теперь война
пойдет по Ленину и по майору.

Все это было в марте, и снежок
выдерживал свободно полоз санный.
Майор Петров, словно Иван Сусанин,
свершил диалектический прыжок.

Он на санях сам-друг легко догнал
колонну отступающих баварцев.
Он думал объяснить им, дать сигнал,
он думал их уговорить сдаваться.

Язык противника не знал совсем
майор Петров, хоть много раз пытался.
Но слово «класс» — оно понятно всем,
и слово «Маркс», и слово «пролетарий».

Когда с него снимали сапоги,
не спрашивая соцпроисхождения,
когда без спешки и без снисхождения
ему прикладом вышибли мозги,

в сознании угаснувшем его,
несчастного догматика Петрова,
не отразилось ровно ничего.
И если бы воскрес он — начал снова.

***
Ещё скребут по сердцу «мессера»,
ещё
вот здесь
безумствуют стрелки,
ещё в ушах работает «ура»,
русское «ура-рарара-рарара!» —
на двадцать
слогов
строки.
Здесь
ставший клубом
бывший сельский храм,
лежим
под диаграммами труда,
но прелым богом пахнет по углам —
попа бы деревенского сюда!
Крепка анафема, хоть вера не тверда.
Попишку бы лядащего сюда!

Какие фрески светятся в углу!
Здесь рай поет!
Здесь
ад
ревмя
ревет!

На глиняном нетопленом полу
лежит диавол,
раненный в живот.
Под фресками в нетопленом углу
лежит подбитый унтер на полу.

Напротив,
на приземистом топчане,
кончается молоденький комбат.
На гимнастерке ордена горят.
Он. Нарушает. Молчанье.
Кричит!
(Шепотом — как мертвые кричат.)
Он требует как офицер, как русский,
как человек, чтоб в этот крайний час
зеленый,
рыжий,
ржавый
унтер прусский
не помирал меж нас!
Он гладит, гладит, гладит ордена,
оглаживает,
гладит гимнастерку
и плачет,
плачет,
плачет
горько,
что эта просьба не соблюдена.

А в двух шагах, в нетопленом углу,
лежит подбитый унтер на полу.
И санитар его, покорного,
уносит прочь, в какой-то дальний зал,
чтобы он
своею смертью черной
нашей светлой смерти
не смущал.
И снова ниспадает тишина.
И новобранца
наставляют
воины:
— Так вот оно,
какая
здесь
война!
Тебе, видать,
не нравится
она —
попробуй
перевоевать
по-своему!

***
Давайте после драки
помашем кулаками,
не только пиво-раки
мы ели и лакали,
нет, назначались сроки,
готовились бои,
готовились в пророки
товарищи мои.

Сейчас все это странно,
звучит все это глупо.
В пяти соседних странах
зарыты наши трупы.
И мрамор лейтенантов —
фанерный монумент —
венчанье тех талантов,
развязка тех легенд.

За наши судьбы (личные),
за нашу славу (общую),
за ту строку отличную,
что мы искали ощупью,
за то, что не испортили
ни песню мы, ни стих,
давайте выпьем, мертвые,
за здравие живых!

Борис #Слуцкий «Письмо в оазис»

Не надо обо мне. Не надо ни о ком.
Заботься о себе, о всаднице матраца.
Я был не лишним ртом, но лишним языком,
подспудным грызуном словарного запаса.

Теперь в твоих глазах амбарного кота,
хранившего зерно от порчи и урона,
читается печаль, дремавшая тогда,
когда за мной гналась секира фараона.

С чего бы это вдруг? Серебряный висок?
Оскомина во рту от сладостей восточных?
Потусторонний звук? Но то шуршит песок,
пустыни талисман, в моих часах песочных.

Помол его жесток, крупицы — тяжелы,
и кости в нем белей, чем просто перемыты.
Но лучше грызть его, чем губы от жары
облизывать в тени осевшей пирамиды. И. А. Бродский (24 мая 1940 года, Ленинград, СССР — 28 января 1996 года, Нью-Йорк, США).

Книга.

"Пришлите мне книгу со счастливым концом..."
Назым Хикмет.

Путешественник, наконец, обретает ночлег.
Честняга-блондин расправляется с подлецом.
Крестьянин смотрит на деревья
и запирает хлев
на последней странице
книги
со счастливым концом.
Упоминавшиеся созвездия капают в тишину,
в закрытые окна, на смежающиеся ресницы.

...В первой главе деревья
молча приникли к окну,
и в уснувших больницах больные кричат, как птицы.
Иногда романы заканчиваются днём.
Учёный открывает окно, закономерность открыв,
тот путешественник
скрывается за холмом,
остальные герои встречаются в обеденный перерыв.
Экономика стабилизируется,
социолог отбрасывает сомнения.
У элегантных баров
блестят скромные машины.
Войны окончены. Подрастает поколение.
Каждая женщина может рассчитывать на мужчину.
Блондины излагают разницу
между добром и злом.
Все деревья - в полдень - укрывают крестьянина тенью.
Все самолеты благополучно
возвращаются на аэродром.
Все капитаны
отчетливо видят землю.
Глупцы умнеют. Лгуны перестают врать.
У подлеца, естественно, ничего не вышло.
...Если в первой главе кто-то продолжает орать,
то в тридцатой это, разумеется же, не слышно.
Сексуальная одержимость и социальный оптимизм,
хорошие эпиграфы из вилланделей, сонетов, канцон,
полудетективный сюжет, именуемый - жизнь.
...Пришлите мне эту книгу со счастливым концом! РОМАНС СКРИПАЧА

Тогда, когда любовей с нами нет,
Тогда, когда от холода горбат,
Достань из чемодана пистолет,
Достань и волоки его в ломбард.

Купи на эти деньги патефон
И где-нибудь на свете потанцуй,
(В затылке нарастает перезвон)
Ах, ручку патефона поцелуй.

Па - - слушайте совета скрипача,
Как следует стреляться сгоряча:
Не в голову, а около плеча!

Живите только плача и крича!
На блюдечке я сердце понесу
И где-нибудь оставлю во дворе.
Друзья, ах догадайтесь по лицу,
Что сердце не отыщется в дыре,

Про -
      деланной на розовой груди,
И только патефоны впереди,
И только струны - струны, провода,
И только в горле красная вода.  Тебе, когда мой голос отзвучит
настолько, что ни отклика, ни эха,
а в памяти — улыбку заключит
затянутая воздухом прореха,
и жизнь моя за скобки век, бровей
навеки отодвинется, пространство
зрачку расчистив так, что он, ей-ей,
уже простит (не верность, а упрямство),
— Случайный, сонный взгляд на циферблат
напомнит нечто, тикавшее в лад
невесть чему, сбивавшее тебя
с привычных мыслей, с хитрости, с печали,
куда-то торопясь и торопя
настолько, что порой ночами
хотелось вдруг его остановить
и тут же — переполненное кровью,
спешившее, по-твоему, любить,
сравнить — его любовь с твоей любовью.
И выдаст вдруг тогда дрожанье век,
что было не с чем сверить этот бег, —
как твой брегет — а вдруг и он не прочь
спешить? И вот он в полночь брякнет...
Но темнота тебе в окошко звякнет
и подтвердит, что это вправду — ночь. Иосиф Бродский. Aqua vita nuova, F.W. Озвучил

Шепчу "прощай" неведомо кому.
Не призраку же, право, твоему,
затем что он, поддакивать горазд,
в ответ пустой ладони не подаст.

И в этом как бы новая черта:
триумф уже не голоса, но рта,
как рыбой раскрываемого для
беззвучно пузырящегося "ля".

Аквариума признанный уют,
где слез не льют и песен не поют,
где в воздухе повисшая рука
приобретает свойства плавника.

Итак тебе, преодолевшей вид
конечности сомкнувших нереид,
из наших вод выпрастывая бровь,
пишу о том, что холодеет кровь,

что плотность боли площадь мозжечка
переросла. Что память из зрачка
не выколоть. Что боль, заткнувши рот,
на внутренние органы орет.   Стихи под эпиграфом

Каждый пред Богом наг.
Жалок, наг и убог.
В каждой музыке Бах,
В каждом из нас Бог.

Ибо вечность — богам.
Бренность — удел быков…
Богово станет нам
Сумерками богов.

И надо небом рискнуть,
И, может быть, невпопад.
Ещё нас не раз распнут
И скажут потом: распад.

И мы завоем от ран,
Потом взалка́ем даров…
У каждого свой храм.
И каждому свой гроб.

Юродствуй, воруй, молись!
Будь одинок, как перст!..
…Словно быкам — хлыст,
Вечен Богам крест.

<1958> Шесть лет спустя

Так долго вместе прожили, что вновь
второе января пришлось на вторник,
что удивленно поднятая бровь,
как со стекла автомобиля - дворник,
 с лица сгоняла смутную печаль,
 незамутненной оставляя даль.

Так долго вместе прожили, что снег
коль выпадал, то думалось - навеки,
что, дабы не зажмуривать ей век,
я прикрывал ладонью их, и веки,
 не веря, что их пробуют спасти,
 метались там, как бабочки в горсти.

Так чужды были всякой новизне,
что тесные объятия во сне
 бесчестили любой психоанализ;
что губы, припадавшие к плечу,
с моими, задувавшими свечу,
 не видя дел иных, соединялись.

Так долго вместе прожили, что роз
семейство на обшарпанных обоях
сменилось целой рощею берез,
и деньги появились у обоих,
 и тридцать дней над морем, языкат,
 грозил пожаром Турции закат.

Так долго вместе прожили без книг,
без мебели, без утвари на старом
диванчике, что - прежде, чем возник,-
был треугольник перпендикуляром,
 восставленным знакомыми стоймя
 над слившимися точками двумя.

Так долго вместе прожили мы с ней,
что сделали из собственных теней
 мы дверь себе - работаешь ли, спишь ли,
но створки не распахивались врозь,
и мы прошли их, видимо, насквозь
 и черным ходом в будущее вышли. Натюрморт
1971
   Verra la morte e avra i tuoi occhi.
       C. Pavese

   «Придет смерть, и у нее
   будут твои глаза»
       Ч. Павезе

 1

Вещи и люди нас
окружают. И те,
и эти терзают глаз.
Лучше жить в темноте.

Я сижу на скамье
в парке, глядя вослед
проходящей семье.
Мне опротивел свет.

Это январь. Зима
Согласно календарю.
Когда опротивеет тьма.
тогда я заговорю.

 2 

Пора. Я готов начать.
Неважно, с чего. Открыть
рот. Я могу молчать.
Но лучше мне говорить.

О чем? О днях. о ночах.
Или же - ничего.
Или же о вещах.
О вещах, а не о

людях. Они умрут.
Все. Я тоже умру.
Это бесплодный труд.
Как писать на ветру.

 3
 
Кровь моя холодна.
Холод ее лютей
реки, промерзшей до дна.
Я не люблю людей.

Внешность их не по мне.
Лицами их привит
к жизни какой-то не-
покидаемый вид.

Что-то в их лицах есть,
что противно уму.
Что выражает лесть
неизвестно кому.

 4

Вещи приятней. В них
нет ни зла, ни добра
внешне. А если вник
в них - и внутри нутра.

Внутри у предметов - пыль.
Прах. Древоточец-жук.
Стенки. Сухой мотыль.
Неудобно для рук.

Пыль. И включенный свет
только пыль озарит.
Даже если предмет
герметично закрыт.

 5

Старый буфет извне
так же, как изнутри,
напоминает мне
Нотр-Дам де Пари.

В недрах буфета тьма.
Швабра, епитрахиль
пыль не сотрут. Сама
вещь, как правило, пыль

не тщится перебороть,
не напрягает бровь.
Ибо пыль - это плоть
времени; плоть и кровь.

 6

Последнее время я
сплю среди бела дня.
Видимо, смерть моя
испытывает меня,

поднося, хоть дышу,
эеркало мне ко рту,-
как я переношу
небытие на свету.

Я неподвижен. Два
бедра холодны, как лед.
Венозная синева
мрамором отдает.

 7

Преподнося сюрприз
суммой своих углов
вещь выпадает из
миропорядка слов.

Вещь не стоит. И не
движется. Это - бред.
Вещь есть пространство, вне
коего вещи нет.

Вещь можно грохнуть, сжечь,
распотрошить, сломать.
Бросить. При этом вещь
не крикнет: «Ебёна мать!»

 8

Дерево. Тень. Земля
под деревом для корней.
Корявые вензеля.
Глина. Гряда камней.

Корни. Их переплет.
Камень, чей личный груз
освобождает от
данной системы уз.

Он неподвижен. Ни
сдвинуть, ни унести.
Тень. Человек в тени,
словно рыба в сети.
 
 9

Вещь. Коричневый цвет
вещи. Чей контур стерт.
Сумерки. Больше нет
ничего. Натюрморт.

Смерть придет и найдет
тело, чья гладь визит
смерти, точно приход
женщины, отразит.

Это абсурд, вранье:
череп, скелет, коса.
«Смерть придет, у нее
будут твои глаза».

 10

Мать говорит Христу:
- Ты мой сын или мой
Бог? Ты прибит к кресту.
Как я пойду домой?

Как ступлю на порог,
не поняв, не решив:
ты мой сын или Бог?
То есть, мертв или жив?

Он говорит в ответ:
- Мертвый или живой,
разницы, жено, нет.
Сын или Бог, я твой. 1972 год
Виктору Голышеву

Птица уже не влетает в форточку.
Девица, как зверь, защищает кофточку.
Поскользнувшись о вишневую косточку,
я не падаю: сила трения
возрастает с паденьем скорости.
Сердце скачет, как белка, в хворосте
ребер. И горло поет о возрасте.
Это — уже старение.

Старение! Здравствуй, мое старение!
Крови медленное струение.
Некогда стройное ног строение
мучает зрение. Я заранее
область своих ощущений пятую,
обувь скидая, спасаю ватою.
Всякий, кто мимо идет с лопатою,
ныне объект внимания.

Правильно! Тело в страстях раскаялось.
Зря оно пело, рыдало, скалилось.
В полости рта не уступит кариес
Греции Древней, по меньшей мере.
Смрадно дыша и треща суставами,
пачкаю зеркало. Речь о саване
еще не идет. Но уже те самые,
кто тебя вынесет, входят в двери.

Здравствуй, младое и незнакомое
племя! Жужжащее, как насекомое,
время нашло наконец искомое
лакомство в твердом моем затылке.
В мыслях разброд и разгром на темени.
Точно царица — Ивана в тереме,
чую дыхание смертной темени
фибрами всеми и жмусь к подстилке.

Боязно! То-то и есть, что боязно.
Даже когда все колеса поезда
прокатятся с грохотом ниже пояса,
не замирает полет фантазии.
Точно рассеянный взор отличника,
не отличая очки от лифчика,
боль близорука, и смерть расплывчата,
как очертанья Азии.

Все, что я мог потерять, утрачено
начисто. Но и достиг я начерно
все, чего было достичь назначено.
Даже кукушки в ночи звучание
трогает мало — пусть жизнь оболгана
или оправдана им надолго, но
старение есть отрастанье органа
слуха, рассчитанного на молчание.

Старение! В теле все больше смертного.
То есть ненужного жизни. С медного
лба исчезает сиянье местного
света. И черный прожектор в полдень
мне заливает глазные впадины.
Силы из мышц у меня украдены.
Но не ищу себе перекладины:
совестно браться за труд Господень.

Впрочем, дело, должно быть, в трусости.
В страхе. В технической акта трудности.
Это — влиянье грядущей трупности:
всякий распад начинается с воли,
минимум коей — основа статики.
Так я учил, сидя в школьном садике.
Ой, отойдите, друзья-касатики!
Дайте выйти во чисто поле!

Я был как все. То есть жил похожею
жизнью. С цветами входил в прихожую.
Пил. Валял дурака под кожею.
Брал, что давали. Душа не зарилась
на не свое. Обладал опорою,
строил рычаг. И пространству впору я
звук извлекал, дуя в дудку полую.
Что бы такое сказать под занавес?!

Слушай, дружина, враги и братие!
Все, что творил я, творил не ради я
славы в эпоху кино и радио,
но ради речи родной, словесности.
За каковое раченье-жречество
(сказано ж доктору: сам пусть лечится)
чаши лишившись в пиру Отечества,
нынче стою в незнакомой местности.

Ветрено. Сыро, темно. И ветрено.
Полночь швыряет листву и ветви на
кровлю. Можно сказать уверенно:
здесь и скончаю я дни, теряя
волосы, зубы, глаголы, суффиксы,
черпая кепкой, что шлемом суздальским,
из океана волну, чтоб сузился,
хрупая рыбу, пускай сырая.

Старение! Возраст успеха. Знания
правды. Изнанки ее. Изгнания.
Боли. Ни против нее, ни за нее
я ничего не имею. Коли ж
переборщит — возоплю: нелепица
сдерживать чувства. Покамест — терпится.
Ежели что-то во мне и теплится,
это не разум, а кровь всего лишь.

Данная песня — не вопль отчаянья.
Это — следствие одичания.
Это — точней — первый крик молчания,
царствие чье представляю суммою
звуков, исторгнутых прежде мокрою,
затвердевающей ныне в мертвую
как бы натуру, гортанью твердою.
Это и к лучшему. Так я думаю.

Вот оно — то, о чем я глаголаю:
о превращении тела в голую
вещь! Ни горе не гляжу, ни долу я,
но в пустоту — чем ее ни высветли.
Это и к лучшему. Чувство ужаса
вещи не свойственно. Так что лужица
подле вещи не обнаружится,
даже если вещица при смерти.

Точно Тезей из пещеры Миноса,
выйдя на воздух и шкуру вынеся,
не горизонт вижу я — знак минуса
к прожитой жизни. Острей, чем меч его,
лезвие это, и им отрезана
лучшая часть. Так вино от трезвого
прочь убирают и соль — от пресного.
Хочется плакать. Но плакать нечего.

Бей в барабан о своем доверии
к ножницам, в коих судьба материи
скрыта. Только размер потери и
делает смертного равным Богу.
(Это суждение стоит галочки
даже в виду обнаженной парочки.)
Бей в барабан, пока держишь палочки,
с тенью своей маршируя в ногу!

18 декабря 1972
Иосиф Бродский. Назидание.
СП "СМАРТ", 1990.  Шествие (1961г.)
Романс Скрипача

Тогда, когда любовей с нами нет,
тогда, когда от холода горбат,
достань из чемодана пистолет,
достань и заложи его в ломбард.

Купи на эти деньги патефон
и где-нибудь на свете потанцуй
(в затылке нарастает перезвон),
ах, ручку патефона поцелуй.

Да, слушайте совета Скрипача,
как следует стреляться сгоряча:
не в голову, а около плеча!
Живите только плача и крича!

На блюдечке я сердце понесу
и где-нибудь оставлю во дворе.
Друзья, ах, догадайтесь по лицу,
что сердца не отыщется в дыре,

проделанной на розовой груди,
и только патефоны впереди,
и только струны-струны, провода,
и только в горле красная вода. Я думаю, что моя любимая пора — всё-таки зима. Зима — это чёрно-белое время года. То есть страница с буквами. Поэтому мне так нравится чёрно-белое кино.

Иосиф Бродский Второе Рождество на берегу
незамерзающего Понта.
Звезда Царей над изгородью порта.
И не могу сказать, что не могу
жить без тебя - поскольку я живу.
Как видно из бумаги. Существую;
глотаю пиво, пачкаю листву и
топчу траву.

Теперь в кофейне, из которой мы,
как и пристало временно счастливым,
беззвучным были выброшены взрывом
в грядущее, под натиском зимы
бежав на Юг, я пальцами черчу
твое лицо на мраморе для бедных;
поодаль нимфы прыгают, на бедрах
задрав парчу.

Что, боги,— если бурое пятно
в окне символизирует вас, боги,—
стремились вы нам высказать в итоге?
Грядущее настало, и оно
переносимо; падает предмет,
скрипач выходит, музыка не длится,
и море все морщинистей, и лица.
А ветра нет.

Когда-нибудь оно, а не — увы —
мы, захлестнет решетку променада
и двинется под возгласы «не надо»,
вздымая гребни выше головы,
туда, где ты пила свое вино,
спала в саду, просушивала блузку,—
круша столы, грядущему моллюску
готовя дно.

Иосиф Бродский,

Январь 1971, Ялта. Воротишься на родину. Ну что ж.
Гляди вокруг, кому еще ты нужен,
кому теперь в друзья ты попадешь?
Воротишься, купи себе на ужин

какого-нибудь сладкого вина,
смотри в окно и думай понемногу:
во всем твоя одна, твоя вина,
и хорошо. Спасибо. Слава Богу.

Как хорошо, что некого винить,
как хорошо, что ты никем не связан,
как хорошо, что до смерти любить
тебя никто на свете не обязан.

Как хорошо, что никогда во тьму
ничья рука тебя не провожала,
как хорошо на свете одному
идти пешком с шумящего вокзала.

Как хорошо, на родину спеша,
поймать себя в словах неоткровенных
и вдруг понять, как медленно душа
заботится о новых переменах.

Иосиф Бродский
1961 Когда придёт октябрь — уходи,
по сторонам презрительно гляди,
кого угодно можешь целовать,
обманывать, любить и блядовать,
до омерзенья, до безумья пить,
но в октябре не начинай любить.

Иосиф Бродский ЛЮБОВЬ

Я дважды пробуждался этой ночью
и брел к окну, и фонари в окне,
обрывок фразы, сказанной во сне,
сводя на нет, подобно многоточью,
не приносили утешенья мне.

Ты снилась мне беременной, и вот,
проживши столько лет с тобой в разлуке,
я чувствовал вину свою, и руки,
ощупывая с радостью живот,
на практике нашаривали брюки
и выключатель. И бредя к окну,
я знал, что оставлял тебя одну
там, в темноте, во сне, где терпеливо
ждала ты, и не ставила в вину,
когда я возвращался, перерыва
умышленного. Ибо в темноте —
там длится то, что сорвалось при свете.
Мы там женаты, венчаны, мы те
двуспинные чудовища, и дети
лишь оправданье нашей наготе.
В какую-нибудь будущую ночь
ты вновь придешь усталая, худая,
и я увижу сына или дочь,
еще никак не названных,— тогда я
не дернусь к выключателю и прочь
руки не протяну уже, не вправе
оставить вас в том царствии теней,
безмолвных, перед изгородью дней,
впадающих в зависимость от яви,
с моей недосягаемостью в ней.
Февраль 1971 Недавно в честь Сергея Довлатова была названа улица в Нью-Йорке. «Мысль о тебе удаляется, как разжалованная прислуга...»
(стихотворение посвященное родителям ...)

Мысль о тебе удаляется, как разжалованная прислуга,
нет! как платформа с вывеской "Вырица" или "Тарту".
Но надвигаются лица, не знающие друг друга,
местности, нанесенные точно вчера на карту,
и заполняют вакуум. Видимо, никому из
нас не сделаться памятником. Видимо, в наших венах
недостаточно извести. "В нашей семье, — волнуясь,
ты бы вставила, — не было ни военных,
ни великих мыслителей". Правильно: невским струям
отраженье еще одной вещи невыносимо.
Где там матери и ее кастрюлям
уцелеть в перспективе, удлиняемой жизнью сына!
То-то же снег, этот мрамор для бедных, за неименьем тела
тает, ссылаясь на неспособность клеток —
то есть, извилин! — вспомнить, как ты хотела,
пудря щеку, выглядеть напоследок.
Остается, затылок от взгляда прикрыв руками,
бормотать на ходу "умерла, умерла", покуда
города рвут сырую сетчатку из грубой ткани,
дребезжа, как сдаваемая посуда.

1985 г. Когда так много позади
всего, в особенности - горя,
поддержки чьей-нибудь не жди,
сядь в поезд, высадись у моря.
Оно обширнее. Оно
и глубже. Это превосходство -
не слишком радостное. Но
уж если чувствовать сиротство,
то лучше в тех местах, чей вид
волнует, нежели язвит.

И. Бродский, г. Гурзуф 1969 . В тот вечер возле нашего огня... (1962)

"Был черный небосвод светлей тех ног,
и слиться с темнотою он не мог".

В тот вечер возле нашего огня
увидели мы черного коня.

Не помню я чернее ничего.
Как уголь были ноги у него.
Он черен был, как ночь, как пустота.
Он черен был от гривы до хвоста.
Но черной по-другому уж была
спина его, не знавшая седла.
Недвижно он стоял. Казалось, спит.
Пугала чернота его копыт.

Он черен был, не чувствовал теней.
Так черен, что не делался темней.
Так черен, как полуночная мгла.
Так черен, как внутри себя игла.
Так черен, как деревья впереди,
как место между ребрами в груди.
Как ямка под землею, где зерно.
Я думаю: внутри у нас черно.

Но все-таки чернел он на глазах!
Была всего лишь полночь на часах.
Он к нам не приближался ни на шаг.
В паху его царил бездонный мрак.
Спина его была уж не видна.
Не оставалось светлого пятна.
Глаза его белели, как щелчок.
Еще страшнее был его зрачок.

Как будто был он чей-то негатив.
Зачем же он, свой бег остановив,
меж нами оставался до утра?
Зачем не отходил он от костра?
Зачем он черным воздухом дышал?
Зачем во тьме он сучьями шуршал?
Зачем струил он черный свет из глаз?

Он всадника искал себе средь нас. Иллюстрация к стихотворению "Не выходи из комнаты". Лилия Ковган.  Теперь я уезжаю из Москвы.
     Ну, Бог с тобой, нескромное мученье.
     Так вот они как выглядят, увы,
     любимые столетия мишени.

     Ну что ж, стреляй по перемене мест,
     и салютуй реальностям небурным,
     хотя бы это просто переезд
     от сумрака Москвы до Петербурга.

     Стреляй по жизни, равная судьба,
     о, даже приблизительно не целься.
     Вся жизнь моя — неловкая стрельба
     по образам политики и секса.

     Все кажется, что снова возвратим
     бесплодность этих выстрелов бесплатных,
     как некий приз тебе, Москва, о, тир —
     все мельницы, танцоры, дипломаты.

     Теперь я уезжаю из Москвы,
     с пустым кафе расплачиваюсь щедро.
     Так вот оно, подумаете вы,
     бесславие в одеже разобщенья.

     А впрочем, не подумаете, нет.
     Зачем кружил вам облик мой случайный?
     Но одиноких странствований свет
     тем легче, чем их логика печальней.

     Живи, живи, и делайся другим,
     и, слабые дома сооружая,
     живи, по временам переезжая,
     и скупо дорожи недорогим. "Мои мечты и чувства в сотый раз 
Идут к тебе дорогой пилигримов" 
В. Шекспир

Мимо ристалищ, капищ, мимо храмов и баров, 
мимо шикарных кладбищ, мимо больших базаров, мира и горя мимо, 
мимо Мекки и Рима, 
синим солнцем палимы, идут по земле пилигримы. Увечны они, горбаты, голодны, полуодеты, 
глаза их полны заката, сердца их полны рассвета. За ними поют пустыни, вспыхивают зарницы, звезды горят над ними, 
и хрипло кричат им птицы: что мир останется прежним, да, останется прежним, ослепительно снежным, 
и сомнительно нежным, мир останется лживым, 
мир останется вечным, может быть, постижимым, но все-таки бесконечным. 
И, значит, не будет толка от веры в себя да в Бога. 
...И, значит, остались только иллюзия и дорога. 
И быть над землей закатам, и быть над землей рассветам. 
Удобрить ее солдатам. Одобрить ее поэтам. Волосы за висок
между пальцев бегут,
как волны, наискосок,
и не видно губ,
оставшихся на берегу,
лица, сомкнутых глаз,
замерших на бегу
против теченья. Раз-

розненный мир черт
нечем соединить.
Ночь напролет след,
путеводную нить
ищут язык, взор,
подобно борзой,
упираясь в простор,
рассеченный слезой.

Вверх по теченью, вниз -
я. Сомкнутых век
не раскрыв, обернись:
там, по теченью вверх,
что (не труди глаза)
там у твоей реки?
Не то же ли там, что за
устьем моей руки?

Мир пятерни. Срез
ночи. И мир ресниц.
Тот и другой без
обозримых границ.
И наши с тобой слова,
помыслы и дела
бесконечны, как два
ангельские крыла. С точки зрения воздуха, край земли
всюду. Что, скашивая облака,
совпадает — чем бы не замели
следы — с ощущением каблука.
Да и глаз, который глядит окрест,
скашивает, что твой серп, поля;
сумма мелких слагаемых при перемене мест
неузнаваемее нуля.
И улыбка скользнет, точно тень грача
по щербатой изгороди, пышный куст
шиповника сдерживая, но крича
жимолостью, не разжимая уст. 

(1975 — 1976) Маленькие города, где вам не скажут правду.
Да и зачем вам она, ведь всё равно — вчера.
Вязы шуршат за окном, поддакивая ландшафту,
известному только поезду. Где-то гудит пчела.

Сделав себе карьеру из перепутья, витязь
сам теперь светофор; плюс, впереди — река,
и разница между зеркалом, в которое вы глядитесь,
и теми, кто вас не помнит, тоже невелика.

Запертые в жару, ставни увиты сплетнею
или просто плющом, чтоб не попасть впросак.
Загорелый подросток, выбежавший в переднюю,
у вас отбирает будущее, стоя в одних трусах.

Поэтому долго смеркается. Вечер обычно отлит
в форму вокзальной площади, со статуей и т. п.,
где взгляд, в котором читается "Будь ты проклят",
прямо пропорционален отсутствующей толпе. Ни тоски, ни любви, ни печали, 
ни тревоги, ни боли в груди, 
будто целая жизнь за плечами 
и всего полчаса впереди. 
Оглянись — и увидишь наверно: 
в переулке такси тарахтят, 
за церковной оградой деревья 
над ребенком больным шелестят, 
из какой-то неведомой дали 
засвистит молодой постовой, 
и бессмысленный грохот рояля 
поплывет над твоей головой. 
Не поймешь, но почувствуешь сразу: 
хорошо бы пяти куполам 
и пустому теперь диабазу 
завещать свою жизнь пополам. 

1962 Кто их оттуда поднимет,
достанет со дна пруда?
Смерть, как вода над ними,
в желудках у них вода.
Смерть уже в каждом слове,
в стебле, обвившем жердь.
Смерть в зализанной крови,
в каждой корове смерть.

Смерть в погоне напрасной
(будто ищут воров).
Будет отныне красным
млеко этих коров.
В красном, красном вагоне
с красных, красных путей,
в красном, красном бидоне —
красных поить детей.

Смерть в голосах и взорах.
Смертью полн воротник. —
Так им заплатит город:
смерть тяжела для них.
Нужно поднять их, поднять бы.
Но как превозмочь тоску:
если убийство в день свадьбы,
красным быть молоку. Смерть — не скелет кошмарный
с длинной косой в росе.
Смерть — это тот кустарник,
в котором стоим мы все.
Это не плач похоронный,
а также не черный бант.
Смерть — это крик вороний,
черный — на красный банк.

Смерть — это все машины,
это тюрьма и сад.
Смерть — это все мужчины,
галстуки их висят.
Смерть — это стекла в бане,
в церкви, в домах — подряд!
Смерть — это все, что с нами —
ибо они — не узрят.

Смерть — это наши силы,
это наш труд и пот.
Смерть — это наши жилы,
наша душа и плоть.
Мы больше на холм не выйдем,
в наших домах огни.
Это не мы их не видим —
нас не видят они. Розы, герань, гиацинты,
пионы, сирень, ирис —
на страшный их гроб из цинка —
розы, герань, нарцисс,
лилии, словно из басмы,
запах их прян и дик,
левкой, орхидеи, астры,
розы и сноп гвоздик.

Прошу отнести их к брегу,
вверить их небесам.
В реку их бросить, в реку,
она понесет к лесам.
К черным лесным протокам,
к темным лесным домам,
к мертвым полесским топям,
вдаль — к балтийским холмам. Холмы — это наша юность,
гоним ее, не узнав.
Холмы — это сотни улиц,
холмы — это сонм канав.
Холмы — это боль и гордость.
Холмы — это край земли.
Чем выше на них восходишь,
тем больше их видишь вдали.

Холмы — это наши страданья.
Холмы — это наша любовь.
Холмы — это крик, рыданье,
уходят, приходят вновь.
Свет и безмерность боли,
наша тоска и страх,
наши мечты и горе,
все это — в их кустах.

Холмы — это вечная слава.
Ставят всегда напоказ
на наши страданья право.
Холмы — это выше нас.
Всегда видны их вершины,
видны средь кромешной тьмы.
Присно, вчера и ныне
по склону движемся мы.
Смерть — это только равнины.
Жизнь — холмы, холмы. Эти стихи о том, как лежат на земле камни,
простые камни, половина которых не видит солнца,
простые камни серого цвета,
простые камни,- камни без эпитафий.

Камни, принимающие нашу поступь,
белые под солнцем, а ночью камни
подобны крупным глазам рыбы,
камни, перемалывающие нашу поступь,-
вечные жернова вечного хлеба.

Камни, принимающие нашу поступь,
словно черная вода - серые камни,
камни, украшающие шею самоубийцы,
драгоценные камни, отшлифованные благоразумием.

Камни, на которых напишут: "свобода".
Камни, которыми однажды вымостят дорогу.
Камни, из которых построят тюрьмы,
или камни, которые останутся неподвижны,
словно камни, не вызывающие ассоциаций.

Так
лежат на земле камни,
простые камни, напоминающие затылки,
простые камни,- камни без эпитафий. 